


\chapter{Usporedba NFC-a i BLE-a}


BLE i NFC dva su be\v{z}i\v{c}na komunikacijska protokola te \'{c}e ih se usporediti u ovom poglavlju Po\v{s}to su zasnovani na razli\v{c}itim tehnologijama, ovi protokoli imaju razli\v{c}ite karakteristike i razli\v{c}itu primjenu. 
Nastavak poglavlja je koncipiran kao usporedba opisanih protokola u kontekstu dometa, sigurnosti, potro\v{s}nje energije, cijene i primjene. 

\subsubsection{Domet}

BLE tehnologija mjeri svoj domet u metrima (u praksi do 10 metara) a NFC tehnologija mjeri svoj domet u centimetrima (do 10 centimetara). Iz dometa protokola je vidljivo da BLE pru\v{z}a korisnicima ve\'{c}u fleksibilnost pri kori\v{s}tenju, dok je kod NFC-a korisnik obvezan prisloniti svoj ure\dj aj na NFC ure\dj aj, . Projektant sustava koji se bazira na ovim tehnologijama mora biti svjestan ograni\v{c}enja koje pru\v{z}aju protokoli i shodno tome mora postaviti ure\dj aje u prostoru na na\v{c}in da kori\v{s}tenje bude \v{s}to jednostavnije.

\subsubsection{Sigurnost}

BLE koristi uparivanje ure\dj aja i enkripciju (128 bitnu Advanced Encryption Standard - AES kriptografiju) prilikom oda\v{s}iljanja podataka  \cite{bleSecurity}, iako kod kori\v{s}tenja protokola u obliku ogla\v{s}iva\v{c}a i nema velikih sigurnosnih rizika jer je svrha ure\dj aja samo ogla\v{s}avati svoje prisutstvo u prostoru. Po\v{s}to se NFC koristi za delikatnije transakcije (npr. pla\'{c}anje sa kreditnom karticom) sigurnost je ve\'{c}i problem nego kod BLE-a. Postoje rizici od prislu\v{s}kivanja transakcije, manipulacije podataka koji se prenose kroz komunikacijski kanal i kra\dj e ure\dj aja i vr\v{s}enja ne\v{z}eljenih transakcija \cite{nfcSecurity}. Navedeni problemi se rje\v{s}avaju osiguravanjem sigurnog kanala izme\dj u NFC ure\dj aja (pomo\'{c}u Diffie-Hellmann algoritma) i enkripcije podataka koji se razmjenjuju (Triple Data Encryption Algorithm - 3DES ili AES kriptografija) \cite{nfcSecurityTwo}. Tako\dj er, korisnik protokola ima va\v{z}nu ulogu u sigurnosti jer je domet kratak pa mo\v{z}e uo\v{c}iti nepravilnosti u komunikaciji.

\subsubsection{Potro\v{s}nja energije}
Oba protokola tro\v{s}e jednako struje u kori\v{s}tenju (oko 15 mA), dok NFC tro\v{s}i ne\v{s}to manje energije u stanju mirovanja (BLE oko \SI{1}{\micro\ampere} a NFC manje of \SI{1}{\micro\ampere}) \cite{mobilePayments}. Navedeni iznosi potro\v{s}nje energije kod oba protokola su zaista minimalni u usporedbi s drugim be\v{z}i\v{c}nim komunikacijskim protokolima.


\subsubsection{Cijena}
Generalno, cijene modula za oba protokola su relativno niske i time su pristupa\v{c}ni proizvo\dj a\v{c}ima za integraciju u svoje proizvode, s tim da su NFC ure\dj aji jeftiniji. Naprimjer, NFC naljepnice kori\v{s}tene u ovom projektu su stajale 7.67 kn po naljepnici \cite{whiztags}, dok su BLE ogla\v{s}iva\v{c}i stajali 33.06 kn po komadu \cite{gimbal_beacon}.

\subsubsection{Dostupnost}
Oba protokola su danas prili\v{c}no dostupna prosje\v{c}nom \v{c}ovjeku jer se obi\v{c}no ugra\dj uju u pametne telefone. Tako\dj er, na internetu postoje mnoge trgovine koje prodaju ure\dj aje koji implementiraju ove protokole.

\subsubsection{Primjena}
I jedan i drugi protokol se koriste kod be\v{z}i\v{c}nog prijenosa malih koli\v{c}ina podataka ali zbog navedenih posebitosti imaju razli\v{c}itu primjenu u praksi. BLE se zbog ve\'{c}eg dometa uglavnom koristi za informaciju o tome gdje se korisnik nalazi u prostoru (mo\v{z}e se koristi vi\v{s}e BLE ure\dj aja te korisnikova aplikacija mo\v{z}e na temelju ja\v{c}ine signala, pomo\'{c}u trijangulacije, odrediti dovoljno to\v{c}nu lokaciju), dok se NFC zbog manjeg dometa koristi u situacijama u kojima je potrebna neka akcija korisnika (zbog ve\'{c}e razine sigurnosti NFC ima primjenu kod komunikacije osjetljivim podacima). Tako\dj er, NFC komunikacija je mogu\'{c}a izme\dj u samo dva ure\dj aja dok se kod BLE-a komunikacija teoretski mo\v{z}e voditi izme\dj u beskona\v{c}no ure\dj aja (u praksi do 20 \cite{mobilePayments}). 

Zbog navedenih karakteristika, protokoli su u sustavu kori\v{s}teni na na\v{c}in da se iskoriste njihove prednosti. NFC se koristi kod ulaza korisnika u poslovnicu, gdje on poduzima akciju skeniranja NFC naljepnice i time ozna?uje da je u\v{s}ao u poslovnicu i da \v{z}eli zapo\v{c}eti tra\v{z}enje popusta. BLE je kori\v{s}ten na na\v{c}in da korisnik ne treba izvr\v{s}iti nikakvu interakciju sa mobilnom aplikacijom, ve\'{c} se ovisno o njegovom polo\v{z}aju unutar poslovnice stvara sadr\v{z}aj aplikacije.







